\chapter{Программирование <<RISC>> --- цикл лабораторных работ}

Лабораторные работы по информатике посвящены арифметическим основам вычислительной техники, т.е. методам обработки символьных представлений чисел.

Указанная обработка выполняется с помощью специального RISC-процессора. RISC (reduced instruction set computing) processor --- процессор с минималистичным набором команд. Современные процессоры с избыточным набором команд, CISC\footnote{CISC --- Complex Instruction Set Computing}, в подавляющем большинстве случаев в своей основе имеют RISC-ядро. При этом сложные команды CISC-процссора реализуются подпрограммами для RISC-ядра. Таким образом, если вдруг обнаруживается ошибка в работе процессора, то её можно исправить обновлением \emph{программного обеспечения процессорного ядра}.
    
Для интерактивного проведения лабораторных работ были разработаны:
\begin{itemize}
    \item архитектура специального процессора с минималистичным набором команд\footnote{RISC --- Reduced Instruction Set Computing}, которая далее сокращенно обозначается \MyProc.
    
    \item программная модель, позволяющая создавать и отлаживать программы на языке ассемблера \MyProc.
    
    \item набор заданий, сводящийся к реализации того или иного алгоритма сложения или умножения чисел на языке ассемблера \MyProc.
\end{itemize}

Выполнение лабораторных работ позволяет студенту:
\begin{itemize}
    \item глубже понять алгоритмы работы сложных операций (умножение, деление) машинной арифметики;
    
    \item разобраться с форматами представления чисел;
    
    \item получить навыки пограммирования при ограниченных вычислительных ресурсах;
    
    \item закрепить основы логики в силу необходимости использования арифметико-логических команд для преобразования на уровне отдельных бит;
    
    \item получить навыки использования двоичной, восьмеричной и шестнадцатеричной систем счисления;
    
    \item освоить техники низкоуровневной оптимизации программ.
\end{itemize}

Классическими трудами по программированию считаются \cite{bib:knuth:artOfProgramming1,bib:knuth:artOfProgramming2,bib:knuth:artOfProgramming3}. Дональдом Кнутом, автором этих трудов, выбран подход к обучению программированию, в основе которого лежит язык ассемблера условной вычислительной машины --- MIX. Несмотря на наличие языков высокого уровня и различных высокоуровневых псеводкодов, Дональд Кнут рекомендует начинать обучение программированию с низкого уровня, а именно с языка ассемблера.

Архитектуру MIX нельзя признать простой --- её автор преследовал цели максимально компактного представления самых разных алгоритмов, которые обсуждались в его работах. В дальнейшем автором была предложена архитектура XMIX --- RISC-версия MIX. Как MIX, так и XMIX не привязаны к двоичной системе счисления.

В данном цикле лабораторных работ используется крайне минималистичная учебная архитектура \MyProc. Цели её создания: возможность работы на уровне бит и возможность реализовать рассмотренные в \cite{bib:lisikov:automateBase,bib:saveliev:automateTheory,bib:fadeeva:vmbase,bib:fadeeva:addmul} алгоритмы машинной арифметики. Также, с целью повысить качество обучения было принято решение сделать динамический выбор базисного набора RISC-команд, что позволит свести к минимуму плагиат и даст студентам возможность научиться решать задачи крайне ограниченным набором средств.
    
\input{ch-risc-architecture} % RISC-архитектура
\input{ch-risc-programming}  % особенности программироваиня на ассемблере
\input{ch-risc-r8asm}        % модель R8
\input{ch-risc-tasks}        % задания на лабораторную работу
